\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 6 - 6 XI 2015}

\subsection{Gramatyki kontekstowe}

\begin{definition}
Gramatyki kontekstowe są postaci:
\begin{align*}
\alpha \rightarrow \beta
\end{align*}
gdzie $\alpha,\beta \in (V\cup T)^{*}$ takie, że $0 < |\alpha| \leq |\beta|$
\end{definition}

\begin{remark}
Gramatyki takie są nazywane gramatykami nieskracalnymi.
\end{remark}

\begin{definition}
Języki kontekstowe nazywamy języki generowane przez gramatyki kontekstowye i tylko takie.
\end{definition}

\begin{fact}
Klasa języków kontekstowych jest większa niż klasa języków bezkontekstowych.
\end{fact}

\begin{reminder}[Hierarchia Chomsky'ego]
\begin{displaymath}
RgL \subsetneq CFL \subsetneq CSL \left( \subsetneq RkL \right) \subsetneq REL \subsetneq ALL
\end{displaymath}
gdzie 
$RgL$ - języki regularne, 
$CFL$ - języki bezkontekstowe (\textit{Context Free Languages}), 
$CSL$ - języki kontekstowe (\textit{Context Sensitive Languages}), 
$RkL$ - języki rekurencyjne, 
$REL$ - języki rekurencyjnie przeliczalne (\textit{Recursively Enumerable Languages}), 
$ALL$ - wszystkie języki.
\end{reminder}

\begin{homework}
Wykazać, że język $L=\{a^{n} b^{n} c^{n}: n \geq 1 \}$ nie jest bezkontekstowy.
\end{homework}

\begin{definition}
Gramatyka kontekstowa jest w postaci normalnej gdy produkcje takiej gramatyki są następujące:
\begin{align*}
\gamma A \delta \rightarrow \gamma\alpha\delta
\end{align*}
gdzie $A \in V$, $\alpha,\gamma,\delta \in (V \cup T)^{*}, |\alpha| \geq 1$. $\gamma$ i $\delta$ to odpowiednio lewy i prawy kontekst.
\end{definition}

\begin{fact}
Każdą gramatykę kontekstową można sprowadzić do postaci normalnej.
\end{fact}
\begin{proof}[Szkic dowodu.]
Każdą produkcję $\alpha'\rightarrow\beta'$, gdzie $\alpha',\beta' \in (V \cup T)^{*}, 1 \leq |\alpha'| \leq |\beta'|$ zamieniamy na $\alpha\rightarrow\beta$, gdzie $\alpha, \beta \in V^{*}$ zastępując terminale odpowiadającym im nieterminalami i dodając produkcję z tymi nieterminalami - podobnie jak w sprowadzaniu do postaci Chomsky'ego.
\begin{align*}
&A_{1} A_{2} \ldots A_{k} \rightarrow B_{1} B_{2} \ldots B_{l}
&l \leq k
\end{align*}
Zastępujemy ciąg tych produkcji ciągiem produkcji w postaci normalnej:
\begin{displaymath}
\underbrace{A_{1} A_{2} \ldots A_{k-1}}_{\text{kontekst}} A_{k} \rightarrow 
\underbrace{A_{1} A_{2} \ldots A_{k-1}}_{\text{kontekst}} A_{k}^{r}
\end{displaymath}
Tutaj lewym kontekstem jest $k-1$ pierwszych nieterminali, a prawy jest pusty. Dodajemy produkcję:
\begin{displaymath}
A_{1} \underbrace{A_{2} \ldots A_{k-1} A_{k}^{r}}_{\text{kontekst}} 
\rightarrow 
B_{1} \underbrace{A_{2} \ldots A_{k-1} A_{k}^{r}}_{\text{kontekst}}
\end{displaymath}
tutaj sytuacja jest odwrotna. Zatem dodajmy kolejną:
\begin{displaymath}
B_{1} A_{2} \ldots A_{k-1} A_{k}^{r} \rightarrow B_{1} B_{2} A_{3} \ldots A_{k-1} A_{k}^{r}
\end{displaymath}
W ten sposób postępujemy dalej.
\begin{gather*}
B_{1} B_{2} \ldots B_{k-2} A_{k-1} A_{k}^{r} \rightarrow B_{1} B_{2} \ldots B_{k-2} B_{k-1} A_{k}^{r} \\
B_{1} B_{2} \ldots B_{k-2} B_{k-1} A_{k}^{r} \rightarrow B_{1} B_{2} \ldots B_{k-2} B_{k-1} B_{L}
\end{gather*}
\end{proof}

\subsection{Gramatyki nieograniczone}

\begin{definition}
Gramatyki nieograniczone to gramatyki postaci:
\begin{displaymath}
\alpha \rightarrow \beta
\end{displaymath}
gdzie $\alpha, \beta \in (V \cup T)^{*}$, $|\alpha| \geq 1$.
\end{definition}

%\begin{fact}
%Klasę języków generowanych przez gramatyki nieograniczone nazywamy rekurencyjnie przeliczalną.
%\end{fact}

\begin{fact}
Gramatyki nieograniczone generują klasę języków rekurencyjnie przeliczalnych.
\end{fact}

\begin{example}
$L = \{ a^{n} b^{n} c^{n}: n \geq 1 \}$
\setcounter{equation}{0}
\begin{align}
S &\rightarrow aLbc \\
aLb &\rightarrow aabR \\
bRc &\rightarrow bbLcc \\
bRb &\rightarrow bbR \\
L &\rightarrow \varepsilon \\
bLc &\rightarrow Lbc \\
bLb &\rightarrow Lbb
\end{align}
\end{example}

\begin{align*}
S &\xRightarrow{1} aLbc \xRightarrow{2} aabRc \xRightarrow{3} aabbLcc
\xRightarrow{6} aabLbcc \xRightarrow{7} aaLbbcc \xRightarrow{2} aaabRbcc \xRightarrow{4} \\
&\xRightarrow{4} aaabbRcc \xRightarrow{3} aaabbbLccc \xRightarrow{5} aaabbbccc
\end{align*}

\begin{homework}
Skonstruować gramatykę, która generuje:
\begin{enumerate}
\item $L = \{ a^{n} b^{2n}: n \geq 1 \}$
\item $L = \{ a^{n} b^{n^{2}}: n \geq 1 \}$ (wskazówka: $(n+1)^{2} = n^2 + 2n + 1$)
\end{enumerate}
\end{homework}

\subsection{Automaty i akceptowanie języków}

\subsubsection{Maszyny Turinga}
\begin{fact}
Maszyny Turinga odpowiadają klasom $RkL$ i $REL$.
\end{fact}

\begin{definition}
Maszyna Turinga to system $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, B, F)$
gdzie:
\begin{itemize}
\item $Q$ - zbiór stanów
\item $\Sigma$ - skończony alfabet wejściowy
\item $\Gamma$ - skończony alfabet taśmy
\item $\delta$ - funkcja przejścia
\item $q_{0}$ - wyróżniony stan nazywany stanem początkowym
\item $B$ - wyróżniony symbol alfabetu taśmy zwany symbolem pustym
\item $F$ - podzbiór zbioru stanów, stany nazywane są akceptującymi lub końcowymi
\end{itemize}
\begin{gather*}
q_{0} \in Q \\ 
F \subset Q \\
B \in \Gamma\\
\Sigma \subset \Gamma - \{B\} \\
\gamma: Q \times \Gamma \rightarrow Q \times \Gamma \times \{L, R\}
\end{gather*}
\end{definition}

Z każdą maszyną Turinga jest związany warunek zakończenia obliczenia $C$
\begin{displaymath}
M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, B, F, C)
\end{displaymath}

Maszyny Turinga służą do:
\begin{itemize}
\item akceptacji języków
\item obliczania wartości funkcji
\item rozwiązywania problemów
\end{itemize}

Maszyna Turinga jest interpretowana jako mechanizm z taśmą jednostronnie ograniczoną podzieloną na komórki w których mogą być zapisane symbole alfabetu taśmy, głowicę, która jest w danym momencie czasu ustawiona nad pewną komórką taśmy oraz układ sterowania w pewnym stanie:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{wyklad6_mt}
\end{center}

\begin{definition}
Obliczenie jest ciągiem ruchów maszyny Turinga.
\end{definition}

W danej chwili czasu głowica jest nad pewną komórką zawierającą daną symbol, a układ sterowania jest w pewnym stanie. Na tej podstawie maszyna decyduje za pomocą funkcji przejścia w którą stronę zostanie przesunięta głowica i jaki symbol zostanie wydrukowany do obecnej komórki.

Maszyna wykonuje kolejne ruchy dopóki nie będzie spełniony warunek zakończenia obliczenia. Może się zdarzyć tak, że ten warunek nie zostanie nigdy spełniony.

Maszyna zaczyna obliczenie w konfiguracji początkowej: sterowanie znajduje się w stanie $q_{0}$, głowica znajduje się nad pierwszą komórką taśmy, a dane wejściowe zapisane są w początkowych komórkach taśmy. Wszystkie pozostałe komórki są wypełnione symbolem pustym.

Po zakończeniu obliczenia maszyna akceptuje swoje wejście wtedy i tylko wtedy, gdy sterowanie jest w stanie akceptującym.

\begin{example}
Przykład maszyny Turinga obliczającą funkcję: 
$f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$:
\begin{displaymath}
f(n) = \ceil*{\frac{n}{3}}
\end{displaymath} 
Argumenty funkcji i wynik będzie zapisany w systemie jedynkowym.

\begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|c|c|c|}
\hline
& 0 & A & X & B \\
\hline
$q_{0}$ & $(q_{2}, X, R)$ & & & $(q_{6}, B, R)$ \\
\hline
$q_{1}$ & $(q_{2}, A, R)$ & & & $(q_{6}, B, L)$ \\
\hline
$q_{2}$ & $(q_{2}, 0, R)$ & & & $(q_{3}, B, L)$ \\
\hline
$q_{3}$ & $(q_{4}, B, L)$ & $(q_{6}, 0, L)$ & $(q_{6}, 0, R)$ & \\
\hline
$q_{4}$ & $(q_{5}, B, L)$ & $(q_{6}, 0, L)$ & $(q_{6}, 0, R)$ & \\
\hline
$q_{5}$ & $(q_{5}, 0, L)$ & $(q_{1}, A, R)$ & $(q_{1}, X, R)$ & \\
\hline
$q_{6}$ & $(q_{7}, 0, L)$ & $(q_{5}, 0, L)$ & $(q_{6}, 0, R)$ & $(q_{7}, B, L)$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{example}

\begin{definition}
Konfigurację maszyny Turinga możemy opisać w postaci:
\begin{displaymath}
\alpha q \beta
\end{displaymath}
gdzie $\alpha$ to ciąg symboli na lewo od głowicy, $\beta$ to ciąg symboli w komórkach począwszy od komórki pod głowicą w prawo do ostatniej zawierającej niepusty symbol.
\end{definition}

\end{document}